%%% template.tex
%%%
%%% This LaTeX source document can be used as the basis for your technical
%%% paper or abstract. Intentionally stripped of annotation, the parameters
%%% and commands should be adjusted for your particular paper - title, 
%%% author, article DOI, etc.
%%% The accompanying ``template.annotated.tex'' provides copious annotation
%%% for the commands and parameters found in the source document. (The code
%%% is identical in ``template.tex'' and ``template.annotated.tex.'')

\documentclass[annual]{acmsiggraph}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\TOGonlineid{45678}
\TOGvolume{0}
\TOGnumber{0}
\TOGarticleDOI{1111111.2222222}
\TOGprojectURL{}
\TOGvideoURL{}
\TOGdataURL{}
\TOGcodeURL{}

\title{Visualisierung 2 LVA: 186.833}

\author{Stephan Rotheneder\\932 - 0625931\thanks{e-mail:stephan.rotheneder@student.tuwien.ac.at}}
\pdfauthor{Stephan Rotheneder}

\keywords{Textanalys, Visualisierung, Userinterface}

\begin{document}

%% \teaser{
%%   \includegraphics[height=1.5in]{images/sampleteaser}
%%   \caption{Spring Training 2009, Peoria, AZ.}
%% }

\maketitle

\section{Abstract}

Dieses Dokument gehört zum ersten Abschnitt des Übungsteils der LVA Visualisierung 2. 
Im ersten Teil dieser Arbeit wird das Paper von ~\cite{Oelke} zusammengefasst und die Grundzüge von Readability-Analyse kurz erläutert.
Im zweiten Teil wird ein Implementierungsvorschlag für die vorgestellten Methoden präsentiert der im Verlauf des kommenden Semesters umgesetzt werden wird.

Dies ist eine Einzelarbeit, weshalb nicht der volle Umfang der Möglichkeiten für die Implementierung ausgeschöpft wird.


\section{Visual Readability Analysis}

Die Methode zur visuell unterstützten Textanalyse von ~\cite{Oelke} kann im wesentlichen in 2 Teilaspekte unterteilt werden, Textanalyse und Merkmalsdarstellung.
Auf die Merkmalsdarstellung wird im nächsten Kapitel eingegangen. 

Die Textanalyse, welche 141 Merkmale umfasst, wird im wesentlichen in die folgenden Bereiche gegliedert: \emph{Analyse nach Wortklassen}, \emph{Analyse nach Worthäufigkeit}, \emph{Analyse nach Satzaufbau} und \emph{Andere}. Die folgenden Erläuterungen zu den einzelnen Analysebereichen sind natürlich immer bezogen auf den Kontext der Sprache des analysierten Textes. Bei manchen der untersuchten Textmerkmalen ist auch eine Voruntersuchung typischer Texte aus der Domäne des Textes notwendig.

\subsection{Analyse nach Wortklassen}
Hier wird eine Einteilung der Worte in Klassen wie Nomen, Verben, Adjektive Adverbien vorgenommen (~\cite{Oelke} verwenden dafür den Stanford POS Tagger) und es erfolgt eine Berechnung des Verhältnisses zwischen den einzelnen Wortklassen.

\subsection{Analyse nach Worthäufigkeit}
Die Analyse nach Worthäufigkeit basiert auf der vorangegangenen Analyse großer Textsammlungen wie z.B. Project Gutenberg (\emph{http://www.gutenberg.org/}) or Wikipedia (\emph{http://www.wikipedia.com}). Hier wird der Text auf die meistverwendeten Worte (oder Phrasen) einer Sprache (oder Domäne) untersucht. Worte von überdurchschnittlicher Länge und Komplexität können innerhalb einer Domäne aufgrund ihrer häufigen Verwendung als einfach empfunden werden.

\subsection{Analyse nach Satzaufbau}
Merkmale dieser Kategorie untersuchen zum Beispiel die Satzlänge, Anzahl der Neben- und Gliedsätze, Genitivketten etc. Für die Strukturanalyse verwendet ~\cite{Oelke} den Stanford Parser zum Aufbau eines "'phrase structure tree".

\subsection{Andere}
Zu den bereits erklärten Merkmalen untersuchen ~\cite{Oelke} noch weitere Merkmale wie die Anzahl von Zitaten innerhalb des untersuchten Textes oder die Anzahl an Sätzen in der Passiv-Form.


\section{Trainingsset}
Um die Aussagekraft eines Merkmals bestimmen zu können haben ~\cite{Oelke} Trainingssets aus schwer verständlichen Texten und leicht verständlichen Texten erstellt. Als Basis für schwer verständliche Texte wurden Papers der "'Seventh Framework Programme for Research and Technological Development"\ kurz FP7 herangezogen, da diese gemeinhin als sehr schwer verständlich gelten. Als Basis für leicht verständliche Texte wurden eine Sammlung an Kinderbüchern herangezogen die für eine Altersklasse von 4 bis 6 Jahren verständlich sind.

Nun werden alle 141 Merkmale für jeden Text eines Trainingssets untersucht und auf einen Wert zwischen 0 und 1 normiert. In diesem Zusammenhang steht 1 für die maximale Schwierigkeit und 0 für die minimale Schwierigkeit. Daraus ergibt sich für jedes Merkmal ein Ergebnisvektor mit einer Dimension gleich der größe des Trainingssets. 

Ausgehend von der Annahme dass ein gutes Merkmal einen FP7 Text mit 1 und einen Kinder Text mit 0 bewerten sollte, wird für einen Ergebnisvektor der "'Pearson Correlation Coefficient"\ berechnet. Ein Merkmal mit einem Korrelations-Koeffizient von 70\% oder höher wird von ~\cite{Oelke} als aussagekräfiges Merkmal bewertet.

\section{Darstellung}
In der Arbeit von ~\cite{Oelke} wird weiters ein Tool namens VisRA beschrieben das einerseits die Textanalyse für einen Text durchführt und andererseits die Ergebnisse dieser Analyse darstellt. VisRA stellt verschiedene Views zur Verfügung die die Lesbarkeit eines Textes auf verschiedenen Ebenen darstellen. Der Wert der Lesbarkeit kann in diesem Zusammenhang ein Mittel verschiedener Merkmale sein oder aber das Ergebnis eines einzelnen Merkmals. Die Darstellung erfolgt durch eine Farbkodierung von Blau bis Rot für die Abstufungen von Lesbar bis nicht Lesbar.

\subsection{Corpus View}
Der "'Corpus View"\ gibt einen Überblick über das gesamte Dokument (sofern dieses nur wenige Seiten umfasst). Hier werden die Lesbarkeitswerte ganzer Seiten dargestellt ohne jedoch tatsächlich Text anzuzeigen. Die Lesbarkeit einer Seite kann auf verschiedene Arten dargestellt werden, zum Beispiel als "'Structure Thumbnail"\ oder als "'Literature Fingerprint". Mit diesem View lassen sich leicht jene Teile eines Textes ausfindig machen welche einer Überarbeitung bedürfen.
\subsection{Block View}
Der "'Block View"\ zeigt die Lesbarkeit einzelner Textblöcke an, außerdem wird hier schon Text gezeigt. Der Block View zeigt den Durchschnittswert der Lesbarkeit für die angezeigten Textblöcke an. Weiters bietet dieser View eine farbkodierte Navigationsleiste links in der Anzeige, mit welcher schnell zu Blöcken mit schlechtem Lesbarkeitsrating navigiert werden kann.
\subsection{Detail View}
Im "'Detail View"\ können nun die einzelnen Sätze untersucht werden. Die dargestellte Lesbarkeit kann hier entweder von einem einzelnen Merkmal kommen oder ein Mittel der verwendeten Merkmale sein. Sätze können weiters anhand des Lesbarkeitsratings sortiert werden.


\section{Implementierungsvorschlag}

Die Implementierung dieser Übung wird in \emph{Python} erfolgen. Für den Input von PDF-Dateien wird \emph{PyPDF} verwendet und für das GUI wird \emph{Kivy} verwendet. Begründet wird die Wahl der Technologie damit dass diese Technologien neu sind und versprechen gute Ergebnisse zu liefern. Damit ist ein Anreiz geschaffen sich näher mit diesen APIs auseinander zu setzen.

Die Implementierungsarbeit für diese Übung wird aus 2 Blöcken bestehen. Einerseits ein rudimentäres Framework zur Merkmalsanalyse und andererseits ein Interface zur Darstellung der Lesbarkeit. Weiters werden 1 oder 2 Trainingssets erstellt um die Funktionalität und Aussagekraft der implementierten Merkmale zu zeigen.

\subsection{Trainingsset}
Für diese Übung werde ich ein Trainingsset in Englisch zur Verfügung stellen. Das Trainingsset wird wie das Trainingsset von ~\cite{Oelke} aus Texten der FP7 (als Richtwert für schwierige Texte) und andererseits aus Texten aus der Kinderbuchabteilung von \emph{www.gutenberg.org} bestehen.

Sollte am Ende des Semesters noch genügend Zeit bleiben werde ich noch ein Trainingsset in Deutsch zur Verfügung stellen.

\subsection{Framework Merkmalsanalyse}
Das Framework zur Merkmalsanalyse soll möglichst einfach zu erweitern sein. Aus diesem Grund wird eine Klasse definiert die jede Implementierung eines Merkmals beerben muss. Diese Klasse wird die Methoden \emph{abstact float analysiereSatz(String satz)}, \emph{float[] analysiereBlock(String[] block)}, \emph{float[][]analysiereSeite(PageObject p)} \emph{float[][][] analysiereDokument(PageObject[] pages)} enthalten. 

Diese Methoden sollen jeweils das Lesbarkeitsrating des übergebenen Parameters, normiert auf den Bereich [0-1] zurückgeben. Diese Struktur wurde gewählt um es Merkmalen zu ermöglichen entweder nur die Satzanalyse zu implementieren oder aber sämtliche Mechanismen von Dokumentanalyse bis Blockanalyse selbst zur Verfügung zu stellen.

Für diese Übung werden 3 bis 5 Merkmale implementiert werden die tatsächlich Textanalyse durchführen werden.

\subsection{Merkmal Darstellung}
Die Merkmaldarstellung stellt den größten Block der Implementierung dar. Die Ergebnisse die von den Merkmalen zurückgeliefert werden, sollen so dargestellt werden dass der Benutzer eine klare Vorstellung davon bekommt welche Teile des gegebenen Textes einer Revision bedürfen und vor allem welche Merkmale des Textes dazu führen.

Zu diesem Zweck wird der "'Detail View"\ von ~\cite{Oelke} nach implementiert (siehe Abbildung 1). Ein Fenster das zentriert die einzelnen Sätze anzeigt, rechts passend dazu die Ergebnisse der Merkmalsanalyse und links einen Überblick über die Lesbarkeit der Seiten des Dokuments gibt. 

In diesem Zusammenhang sei gesagt dass das API zu PyPDF keine Aussage darüber macht ob und wie es dazu verwendet werden kann den Inhalt des gelesenen PDFs zu rendern.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=3.3in]{images/mock1_}
  \caption{Mock DetailView. ~\cite{Oelke}}
\end{figure}

Das Panel auf der linken Seite kann alternativ, anstelle der Seitenübersicht auch den "'Literatur Fingerprint" der einzelnen Seiten enthalten.


\bibliographystyle{acmsiggraph}
\bibliography{./template.bib}
\end{document}
